# 使用 SRM 執行災難復原計畫

## [目的]
會計部最近完成了將所有公司財務數據遷移到新的多層應用程序平台的工作。新的應用程序包含三個虛擬機: Acct-App-01, Acct-DB-01 和 Acct-Web-01。

會計部門希望確保在主要資料中心發生預期或意外中斷的情況下，此關鍵業務應用程序得到保護和可恢復。

**創建一個站點範圍的恢復計劃**，以在主要資料中心發生災難性故障時允許所有虛擬機進行故障轉移。然後將測試多部虛擬機恢復計劃，並作為可選步驟，有機會執行完整的站點範圍的故障轉移。

查看審核報告以提供有關該應用程序的災難恢復計劃狀態。該報告應詳細說明恢復過程，並明確確定計劃的執行是否成功。

## [步驟大綱]
[建立及測試復原計畫](#建立及測試復原計畫)
- [連線 SRM 管理界面](#連線-srm-管理界面)
- [導航至保護群組](#導航至保護群組)
- [輸入保護群組名稱](#輸入保護群組名稱)
- [選擇保護群組類型](#選擇保護群組類型)
- [選擇保護群組成員](#選擇保護群組成員)
- [建立新的復原計畫](#建立新的復原計畫)
- [驗證保護群組組態](#驗證保護群組組態)
- [完成保護群組設定](#完成保護群組設定)
- [從RegionB確認復原計畫與保護群組](#從regionb確認復原計畫與保護群組)
- [調整保護群組內容](#調整保護群組內容)
- [編輯復原計畫說明](#編輯復原計畫說明)
- [確認保護群組](#確認保護群組)
- [復原計畫中的測試網路](#復原計畫中的測試網路)
- [確認復原計畫資訊](#確認復原計畫資訊)
- [復原計畫進行測試](#復原計畫進行測試)
- [取消近期複寫資料同步](#取消近期複寫資料同步)
- [確認復原計畫測試選項](#確認復原計畫測試選項)
- [監控復原計畫測試流程](#監控復原計畫測試流程)
- [復原計畫測試完成](#復原計畫測試完成)
- [清理復原計畫](#清理復原計畫)
- [復原計畫再次就緒](#復原計畫再次就緒)

[全站點復原](#全站點復原)
- [建立全站點復原計畫](#建立全站點復原計畫)
- [測試全站點復原計畫](#測試全站點復原計畫)

[檢視復原計畫歷程紀錄報告](#檢視復原計畫歷程紀錄報告)
- [選取復原計畫](#選取復原計畫)
- [報告匯出](#報告匯出)
- [選擇報告格式](#選擇報告格式)

[匯出復原計劃](#匯出復原計劃)
- [選取復原計畫](#選取復原計畫)
- [選取復原步驟模式並匯出](#選取復原步驟模式並匯出)
- [選擇報告格式](#選擇報告格式)


## [執行步驟]

### 建立及測試復原計畫

#### 連線 SRM 管理界面
開啟災難復原管理員(Site Recovery Manager, **SRM**)。
> 點選 **Menu** > **Site Recovery**。

![006.png](./pics/01/006.png)

> 點選 **OPEN Site Recovery**。

會開啟另一個分頁進入SRM。

![007.png](./pics/01/007.png)

這裡可以看到 **站點配對** 資訊，目前有 **vcsa-01a <--> vcsa-01b**。

> 點選 **VIEW DETAILS** 進入。

![008.png](./pics/01/008.png)

#### 導航至保護群組

新增一組保護群組。
> 點選 **Protection Groups** 功能頁籤。

> 點選 **+NEW** 新增保護群組

![009.png](./pics/02/009.png)

#### 輸入保護群組名稱
按照以下步驟完成Accounting保護群組建立。
> 輸入**保護群組名稱**: **Accounting Protection Group**。

> 選擇**保護方向**: **RegionA01 -> RegionB01**。

> 點選 **NEXT** 繼續。

![010.png](./pics/02/010.png)

#### 選擇保護群組類型

> 保護群組類型: **Individual VMs(vSphere Replication)**

這裡請依照實際配置SRM複寫機制(Replication)進行設定。
目前SRM支援**陣列複寫(Array-based Replication)**及**vSphere複寫**兩種複寫機制。

![011.png](./pics/02/011.png)

#### 選擇保護群組成員

> 點選欲保護的 **虛擬機器**，選擇所有的 `acct-` 為首的虛擬機器。

> 點選 **NEXT** 繼續。

**注意** 單一虛擬機器僅能存在於一組保護群組。

![012.png](./pics/02/012.png)

#### 建立新的復原計畫
接著建立 **復原計劃(Recovery Plan)** ，這個步驟可以省略之後再做。不過這裡就一併處理了！

> 選擇 **Add to new recovery plan**。

> 輸入復原計畫名稱 **Accounting Recovery Plan**。

> 點選 **NEXT** 繼續。

![013.png](./pics/02/013.png)

#### 驗證保護群組組態
> 確認建立資訊，點選 **FINISH** 完成。

![014.png](./pics/02/014.png)

#### 完成保護群組設定
從 **Protection Groups**功能頁籤可以確認 **Accounting Protection Group** 建立成功。

![015.png](./pics/02/015.png)

#### 從RegionB確認復原計畫與保護群組
另外我們可以從RegionB vCenter Server Web Client確認災備資訊。

![016.png](./pics/02/016.png)

#### 調整保護群組內容
接著我們選擇剛剛建立的復原計畫，進行資訊確認並調整。
> 點選 ** Recovery Plans** ，選擇 **Accounting Recovery Plan**。

![017.png](./pics/02/017.png)

> 點選 **鉛筆** 圖示進行編輯。

![018.png](./pics/02/018.png)

#### 編輯復原計畫說明
> 新增復原計畫說明: Accounting department Recovery Plan。

![019.png](./pics/02/019.png)

#### 確認保護群組

> 確認 **保護群組** 為 **Accounting Protection Group**。

**注意** 復原計畫中可以包含多組保護群組。

![020.png](./pics/02/020.png)

#### 復原計畫中的測試網路

> 測試網路(Test Networks)採用預設值 **Use site-level mapping**。

測試進行測試恢復計劃時，已恢復的虛擬機將連接到恢復計劃中定義的相應測試網路。預設情況下，SRM使用 **隔離的網路(isolated network)**，一種無外部連接的虛擬交換機，該虛擬交換機在測試恢復計劃時會**動態建立**。但是**虛擬機器的連接，僅限於在同一部ESXi主機上**。

![021.png](./pics/02/021.png)

#### 確認復原計畫資訊

> 確認相關資訊，點選 **FINISH** 完成。

![022.png](./pics/02/022.png)

#### 復原計畫進行測試

接著測試剛剛完成的復原計畫。
> 選擇復原計畫 **Accounting Recovery Plan**，再點選 **綠色播放** 圖示開始測試。

![025.png](./pics/02/025.png)

#### 取消近期複寫資料同步

> 取消 **Replicate recent changes to recovery site**。
> 點選 **NEXT** 繼續。

為了減少測試時間，就不用同步最近更新了！

![026.png](./pics/02/026.png)

#### 確認復原計畫測試選項
> 確認相關資訊，點選 **FINISH** 開始測試。

![027.png](./pics/01/027.png)

#### 監控復原計畫測試流程

SRM進行復原計畫測試，點選 **Recovery Steps**，在此介面可以監控相關進程。

![028.png](./pics/02/028.png)

#### 復原計畫測試完成

測試完成會顯示 **Test Complete**，在此介面可以檢視復原流程。

![029.png](./pics/01/029.png)

#### 清理復原計畫
完成復原計畫測試，記得清理。
> 點選 **CLEANUP** 進行清理復原計畫。

![030.png](./pics/02/030.png)

> 確認相關選項，點選 **NEXT** 繼續。

![031.png](./pics/02/031.png)

> 確認相關組態，點選 **FINISH** 進行。

![032.png](./pics/02/032.png)

#### 復原計畫再次就緒
完成清理程式，復原計畫狀態為 **Ready**，準備好下次測試或是正式故障移轉。

![033.png](./pics/02/033.png)

**注意** 如果執行復原計畫沒有清理的話，若有其他復原計畫加入其中的保護群組，則該復原計畫將無法進行任何復原動作。

![035.png](./pics/02/035.png)


### 全站點復原

#### 建立全站點復原計畫
根據上述經驗，建立完整站點復原計畫。請依照下列資訊完成。

| 設定項目 | 設定內容 |
| --- | --- |
| 復原計畫名稱 | Site-Wide Recovery Plan |
| 計畫描述 | Recovery plan for the entire RegionA datacenter |
| 復原方向 | RegionA01 -> RegionB01 |
| 保護群組 | Accounting Protection Group<br>Introduction Protection Group<br>Sales Application Protection Group |
| 測試網路 | 使用 **預設值** |

![034.png](./pics/01/034.png)

#### 測試全站點復原計畫
請自行進行復原計畫測試，並確認進行狀態。

![036.png](./pics/02/036.png)

從 vSphere Web Client 確認測試復原計畫中的虛擬機狀態。
![037.png](./pics/02/037.png)

### 檢視復原計畫歷程紀錄報告

#### 選取復原計畫
> 選擇 **Recovery Plans**，點選 **Site-Wide Recovery Plan**。

> 開啟功能選項，點選 **History**

![040.png](./pics/02/040.png)

或是採用以下方式進行檢視歷程報告。

> 點選 **站台配對(Site Pair)** > **復原計畫歷程紀錄(Recovery Plan)** History

![045.png](./pics/02/045.png)

在此可以查看所有復原計畫歷程紀錄。

![046.png](./pics/02/046.png)

#### 報告匯出
> 點選要查看的報告，再點選 **EXPORT REPORT** 產生報告。

![041.png](./pics/02/041.png)

同樣地使用**站台配對**功能頁籤，也是相同的操作方式。

![047.png](./pics/02/047.png)

#### 選擇報告格式
提供多種報告格式，可依照需求產生報告。這裡選擇 **HTML** 格式，可直接用瀏覽器查閱。

![042.png](./pics/02/042.png)

可從產生的報告，了解整個復原計畫中定義的執行步驟及其特定的詳細資訊。

![043.png](./pics/02/043.png)

![044.png](./pics/02/044.png)

### 匯出復原計畫

#### 選取復原計畫

> 選擇 **Recovery Plans**，點選 **Site-Wide Recovery Plan**。

> 開啟功能選項，點選 **復原步驟(Recovery Steps)**

![048.png](./pics/02/048.png)

#### 選取復原步驟模式並匯出

> 點選 **檢視(View)** 下拉功能表，選取要匯出的復原步驟模式。

![049.png](./pics/02/049.png)

復原步驟模式選項

| 選項         | 說明             |
| ------------ | ---------------- |
| 測試步驟     | 匯出測試復原步驟 |
| 復原步驟     | 匯出復原步驟     |
| 清理步驟     | 匯出清理步驟     |
| 重新保護步驟 | 匯出重新保護步驟 |

#### 選擇報告格式

提供多種格式，可依照需求產生。這裡選擇 **HTML** 格式，可直接用瀏覽器查閱。

![050.png](./pics/02/050.png)

![051.png](./pics/02/051.png)


## [深入淺出]

### 測試網路
一般復原計畫中的測試網路，都會採用 **Site-level Mapping**，如果對應存在的網路時，SRM 會產生一個測試網路(交換器)，讓所有參與測試的虛擬機器連接在同一個虛擬網路交換器。

![038.png](./pics/02/038.png)

同時這些虛擬機與測試網路交換器僅惠存在於單一 ESXi 主機。

![039.png](./pics/02/039.png)

當然，測試網路可以自行定義。

![023.png](./pics/02/023.png)

必要的話，需要手動設定測試網路交換器。

![024.png](./pics/02/024.png)

## [參考]

- VMware Hands-on Labs - **HOL-2005-01-SDC**: VMware Site Recovery Manager - Data Center Migration and Disaster Recovery
   - [啟動實驗](http://labs.hol.vmware.com/HOL/catalogs/lab/6228 "啟動實驗")
   - [實驗指引](https://docs.hol.vmware.com/HOL-2020/hol-2005-01-sdc_html_en/ "實驗指引")


- [SRM 8.3 產品說明文件 - 檢視和匯出復原計劃歷程記錄報告](https://docs.vmware.com/tw/Site-Recovery-Manager/8.3/com.vmware.srm.admin.doc/GUID-A8BACE93-9DF8-426D-B49B-6EBB1EB281CD.html)

---
[[回到主頁]](./README.md)
